\documentclass[]{article}
\usepackage{branly}
\usepackage{notations}
% \usepackage{tableaux}
% \usepackage{boites}
\usepackage{bodegraph}
\usepackage[europeanresistors,americaninductors,straightvoltages]{circuitikz}
\usepackage{tikz}\usetikzlibrary{patterns,babel}

\begin{document}
\title{Programme de colle - Série 4}
\type{Colle 4 -- \textbf{du 9 au 20 Novembre}}
\classe{ATS}
\maketitle
\begin{enumerate}\tightlist
	\item Signaux
		\begin{itemize}\tightlist
			\item Caractéristiques des signaux périodiques
			\item Représentation fréquentielle (spectre)
			\item Représentation complexe des signaux.
				\begin{itemize}\tightlist
					\item Impédance complexe
				\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item Filtrage
		\begin{itemize}\tightlist
			\item Fonction de transfert, forme canonique
			\item Diagramme de Bode
			\item Gabarit de filtre
			\item Définition et tracé des fonctions usuelles :
				$\displaystyle\frac{K}{j\omega}
				\qquad\frac{K}{1+j\frac\omega{\omega_0}}
				\qquad\frac{j\omega}{\omega_0}
				\qquad\frac{K}{1+2\, m\,
					\frac{j\omega}{\omega_0}+\left(
				\frac{j\omega}{\omega_0} \right)^2 }$
		\end{itemize}
	\item Amplifier
\end{enumerate}


\title{Sujet 0}
\maketitle

\section*{Filtre passe-bas pour un système acoustique}
Un système de traitement de signaux acoustiques nécessite la séparation de composantes sonores et ultrasonores.

On veut réaliser un filtre passe bas de fréquence de coupure \SI{20}{kHz} dont le gabarit vérifie les conditions suivantes :
\begin{itemize}
	\item de \SI{0}{kHz} à \SI{20}{kHz}, l'atténuation doit être inférieure à \SI{3}{dB} (c'est-à-dire gain supérieur à \SI{-3}{dB});
	\item La zone de transition dest comprise entre \SI{20}{kHz} et \SI{40}{kHz};
	\item au delà de \SI{40}{kHz}, l'atténuation doit être supérieure à \SI{10}{dB}.
\end{itemize}

\question{Représenter le gabarit de ce filtre. Un repère semilog est donnée page \pageref{graphe}.}

On souhaite utiliser un filtre passe-bas du premier ordre de fréquence de coupure $f_c=\SI{20}{kHz}$. 
\question{Rappeler l'expression de sa fonction de transfert.}
\question{Tracer le diagramme de Bode asymptotique de ce filtre.}
\question{Le gabarit satisfait-il au gabarit imposé ?}

On utilise alors un filtre du deuxième ordre de fonction de transfert $\displaystyle\underline{H}(j\, \omega)=\frac{1}{1+j\, \sqrt{2} \, \frac{\omega}{\omega_c}+\left( \frac{j\, \omega}{\omega_c} \right)^2 }$ avec 
$\omega_c=2\pi f_c$ et $f_c=\SI{20}{kHz}$


\question{Tracer le diagramme de Bode asymptotique de ce filtre. }
\question{Le gabarit satisfait-il au gabarit imposé ? }


\section*{Montage}

Soit le montage figure \ref{filtre},
\question{Calculer la fonction de transfert $\dfrac{\underline{U_S}}{\underline{U_+}}$ }
\question{Calculer la fonction de transfert $\dfrac{\underline{U_+}}{\underline{U_E}}$ }
\question{En déduire la fonction de transfert $\dfrac{\underline{U_S}}{\underline{U_E}}$ }

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{circuitikz}
		\draw (0,0) node[above]{\underline{$U_E$}}
		to[R=$R$,o-*] ++(3,0)node(C){}
		to[short]++(3,0)node[en amp,anchor=+,noinv input up](A){} 
		(A.-) |- ++(0,-1.5)node(B){}node[left]{B} to[R=$R_2$,*-]++(2,0) -| (A.out)
		(B) to[R=$R_1$] ++(0,-2)node[ground](D){}
		(C) to[R=r]++(0,-4)|-(D)
		(C) ++(1.3,0) to[C=C,*-]++(0,-4)|-(D)
		(D) to[short,*-*]++(-1.7,0)
		(A.+)node[above ]{\underline{$U_+$}}
		% (0,-3) to[short,o-o] ++(8,0)
		(A.out)to[short,-o]++(.6,0)node[above]{\underline{$U_S$}}
		% (0,-3) to[open,v=$\underline{U_E}$] (0,0)
		% to[open,v<=$\underline{U_S}$](8,-3)
	;\end{circuitikz}
	\caption{Filtre}
	\label{filtre}
\end{figure}


\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		% Grid style
		\tikzset{
			semilog lines/.style={black},
			semilog lines 2/.style={gray},
			semilog half lines/.style={gray, dotted},
			semilog label x/.style={below,font=\tiny},
			semilog label y/.style={above,font=\tiny} 
		}

		% Magnitude Plot
		\begin{scope}[xscale=17/4, yscale=8/60]
			\UnitedB
			\def\Unitx{Hz}
			\OrdBode{10} %ytics
			\semilog*{2}{6}{-50}{10}
		\end{scope}

		Phase plot
		\begin{scope}[yshift=-8.0cm,xscale=17/4,yscale=8/180]
			\UniteDegre
			\def\Unitx{Hz}
			\OrdBode{30}
			\semilog*{2}{6}{-180}{0}
		\end{scope}
	\end{tikzpicture}
	\label{graphe}
\end{figure}
\end{document}
